# 6.3 全微分理论与应用

## 目录

1. [全微分的定义](#1-全微分的定义)
2. [可微性理论](#2-可微性理论)
3. [全微分的计算](#3-全微分的计算)
4. [全微分的应用](#4-全微分的应用)
5. [误差估算理论](#5-误差估算理论)
6. [全微分方程](#6-全微分方程)
7. [总结](#7-总结)

---

## 1. 全微分的定义

### 1.1 全微分的定义

> **定义1.1（全微分）**
> 
> 设函数 $z = f(x,y)$ 在点 $(x_0, y_0)$ 的某个邻域内有定义，如果函数在该点的全增量
> $$\Delta z = f(x_0 + \Delta x, y_0 + \Delta y) - f(x_0, y_0)$$
> 可以表示为
> $$\Delta z = A\Delta x + B\Delta y + o(\rho)$$
> 其中 $A, B$ 是与 $\Delta x, \Delta y$ 无关的常数， $\rho = \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}$，$o(\rho)$ 是当 $\rho \to 0$ 时比 $\rho$ 高阶的无穷小，则称函数 $f(x,y)$ 在点 $(x_0, y_0)$ **可微**，并称 $A\Delta x + B\Delta y$ 为函数在该点的**全微分**，记作：
> $$dz = A\Delta x + B\Delta y = Adx + Bdy$$

**全微分的标准记号**：
$$dz = \frac{\partial z}{\partial x}dx + \frac{\partial z}{\partial y}dy$$

### 1.2 全微分的几何意义

> **几何意义**：
> 
> 对于曲面 $z = f(x,y)$，全微分 $dz$ 在几何上表示：
> - 当自变量从 $(x_0, y_0)$ 变化到 $(x_0 + dx, y_0 + dy)$ 时`
> - 曲面上对应点的切平面上的点的高度变化
> - 全微分是函数真实增量的线性主部

**直观理解**：
- 全微分提供了函数增量的**最佳线性近似**
- 切平面方程： $z = z_0 + f_x(x_0, y_0)(x - x_0) + f_y(x_0, y_0)(y - y_0)$
- 高度变化： $dz = f_x(x_0, y_0)dx + f_y(x_0, y_0)dy$

### 1.3 可微的必要条件

> **定理1.1（可微的必要条件）**
> 
> 如果函数 $z = f(x,y)$ 在点 $(x_0, y_0)$ 可微，则：
> 1. 函数在该点连续
> 2. 函数在该点的偏导数存在，且
>    $$A = \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0), \quad B = \frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0)$$

**证明要点**：
1. **连续性**：从 $\Delta z = A\Delta x + B\Delta y + o(\rho)$ 当 $\rho \to 0$ 时， $\Delta z \to 0$
2. **偏导数存在**：令 $\Delta y = 0$，得到 $\frac{\partial f}{\partial x} = A$

> **例题1.1**：验证函数 $z = x^2 + xy + y^2$ 在点 $(1, 1)$ 处的全微分。

**解答**：
1. **计算偏导数**：
   $$\frac{\partial z}{\partial x} = 2x + y, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = x + 2y$$
   
   在点 $(1, 1)$ 处：
   $$\frac{\partial z}{\partial x}\bigg|_{(1,1)} = 3, \quad \frac{\partial z}{\partial y}\bigg|_{(1,1)} = 3$$

2. **全微分**：
   $$dz = 3dx + 3dy$$

3. **验证**：
   $$\Delta z = f(1 + \Delta x, 1 + \Delta y) - f(1, 1)$$
   $$= (1 + \Delta x)^2 + (1 + \Delta x)(1 + \Delta y) + (1 + \Delta y)^2 - 3$$
   $$= 3\Delta x + 3\Delta y + 2(\Delta x)^2 + \Delta x \Delta y + 2(\Delta y)^2$$
   
   其中 $3\Delta x + 3\Delta y$ 是线性主部，其余项是高阶无穷小。

---

## 2. 可微性理论

### 2.1 可微的充分条件

> **定理2.1（可微的充分条件）**
> 
> 如果函数 $z = f(x,y)$ 的偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 和 $\frac{\partial z}{\partial y}$ 在点 $(x_0, y_0)$ 存在且连续，则函数在该点可微。

**重要说明**：
- 这是**充分条件**，不是必要条件
- 偏导数连续 ⇒ 可微 ⇒ 偏导数存在
- 偏导数存在不一定可微

### 2.2 连续、可偏导、可微的关系

```
偏导数连续 ⇒ 可微 ⇒ 偏导数存在
        ⇓        ⇓
      连续      连续
```

**关系总结**：
1. **偏导数连续 ⇒ 可微**（充分条件）
2. **可微 ⇒ 偏导数存在**（必要条件）
3. **可微 ⇒ 连续**（必要条件）
4. **偏导数存在 ⇏ 可微**（不充分）
5. **连续 ⇏ 可微**（不充分）

> **例题2.1**：讨论函数 $f(x,y) = \begin{cases} \frac{x^2y}{x^2 + y^2}, & (x,y) \neq (0,0) \\ 0, & (x,y) = (0,0) \end{cases}$ 在原点的可微性。

**解答**：

1. **偏导数存在性**：
   $$f_x(0,0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(h,0) - f(0,0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{0 - 0}{h} = 0$$
   $$f_y(0,0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(0,h) - f(0,0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{0 - 0}{h} = 0$$

2. **可微性检验**：
   需要验证 $\lim_{\rho \to 0} \frac{\Delta f - f_x(0,0)\Delta x - f_y(0,0)\Delta y}{\rho} = 0$
   
   即： $\lim_{\rho \to 0} \frac{f(\Delta x, \Delta y)}{\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}} = \lim_{\rho \to 0} \frac{(\Delta x)^2 \Delta y}{[(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2]^{3/2}}$
   
   设  $\Delta x = \rho \cos \theta$， $\Delta y = \rho \sin \theta$：
   $$\lim_{\rho \to 0} \frac{\rho^3 \cos^2 \theta \sin \theta}{\rho^3} = \cos^2 \theta \sin \theta$$
   
   这个极限依赖于 $\theta$，不存在，所以函数在原点不可微。

**结论**：偏导数存在但不可微的例子。

### 2.3 可微性的判定方法

**标准方法**：
1. **计算偏导数**：求出 $f_x(x_0, y_0)$ 和 $f_y(x_0, y_0)$
2. **计算极限**：验证 $\lim_{\rho \to 0} \frac{\Delta f - f_x \Delta x - f_y \Delta y}{\rho} = 0$
3. **简化判定**：如果偏导数在该点连续，则可微

---

## 3. 全微分的计算

### 3.1 基本函数的全微分

> **基本计算公式**：
> 
> 对于函数 $z = f(x,y)$，如果偏导数存在，则：
> $$dz = \frac{\partial z}{\partial x}dx + \frac{\partial z}{\partial y}dy$$

**常用函数的全微分**：

| 函数类型 | 函数 | 全微分 |
|:---------|:-----|:-------|
| 多项式 | $z = x^m y^n$ | $dz = mx^{m-1}y^n dx + nx^m y^{n-1} dy$ |
| 指数函数 | $z = e^{xy}$ | $dz = ye^{xy}dx + xe^{xy}dy$ |
| 对数函数 | $z = \ln(x^2 + y^2)$ | $dz = \frac{2x}{x^2+y^2}dx + \frac{2y}{x^2+y^2}dy$ |
| 三角函数 | $z = \sin(xy)$ | $dz = y\cos(xy)dx + x\cos(xy)dy$ |
| 反三角函数 | $z = \arctan\frac{y}{x}$ | $dz = -\frac{y}{x^2+y^2}dx + \frac{x}{x^2+y^2}dy$ |

> **例题3.1**：计算函数 $z = x^2 e^{xy}$ 的全微分。

**解答**：
1. **计算偏导数**：
   $$\frac{\partial z}{\partial x} = 2xe^{xy} + x^2 \cdot ye^{xy} = xe^{xy}(2 + xy)$$
   $$\frac{\partial z}{\partial y} = x^2 \cdot xe^{xy} = x^3e^{xy}$$

2. **写出全微分**：
   $$dz = xe^{xy}(2 + xy)dx + x^3e^{xy}dy$$
   $$= xe^{xy}[(2 + xy)dx + x^2dy]$$

### 3.2 复合函数的全微分

> **定理3.1（全微分形式的不变性）**
> 
> 设函数 $z = z(x,y)$ 在区域 $D$ 内可微，无论 $x, y$ 是自变量还是中间变量，全微分的形式保持不变：
> $$dz = \frac{\partial z}{\partial x}dx + \frac{\partial z}{\partial y}dy$$

**定理的深度理解**：

1. **形式不变的含义**：
   - 当 $x, y$ 是自变量时：$dz = \frac{\partial z}{\partial x}dx + \frac{\partial z}{\partial y}dy$
   - 当 $x, y$ 是中间变量时：$dz = \frac{\partial z}{\partial x}dx + \frac{\partial z}{\partial y}dy$（形式相同！）

2. **理论意义**：
   - 这是微分学中的一个**基本不变量性质**
   - 使得复合函数的微分计算变得统一和简洁
   - 是链式法则在全微分中的体现

3. **证明要点**：
   对于复合函数 $z = f(u(t), v(t))$：
   $$\frac{dz}{dt} = \frac{\partial f}{\partial u}\frac{du}{dt} + \frac{\partial f}{\partial v}\frac{dv}{dt}$$
   
   两边同乘以 $dt$：
   $$dz = \frac{\partial f}{\partial u}du + \frac{\partial f}{\partial v}dv$$
   
   这与 $u, v$ 是自变量时的形式完全相同。

**复合函数全微分的计算步骤**：
1. **确定复合关系**：$z = f(u,v)$， $u = u(x,y)$， $v = v(x,y)$
2. **应用形式不变性**：$dz = \frac{\partial z}{\partial u}du + \frac{\partial z}{\partial v}dv$
3. **计算中间变量的全微分**：$du = \frac{\partial u}{\partial x}dx + \frac{\partial u}{\partial y}dy$， $dv = \frac{\partial v}{\partial x}dx + \frac{\partial v}{\partial y}dy$
4. **代入并整理**：得到 $dz$ 关于 $dx, dy$ 的表达式

> **例题3.2**：设 $z = e^{u^2 + v^2}$， $u = x + y$， $v = x - y$，求 $dz$。

**解答**：
1. **计算 $z$ 对中间变量的偏导数**：
   $$\frac{\partial z}{\partial u} = 2ue^{u^2 + v^2}, \quad \frac{\partial z}{\partial v} = 2ve^{u^2 + v^2}$$

2. **计算中间变量的全微分**：
   $$du = dx + dy, \quad dv = dx - dy$$

3. **应用形式不变性**：
   $$dz = \frac{\partial z}{\partial u}du + \frac{\partial z}{\partial v}dv$$
   $$= 2ue^{u^2 + v^2}(dx + dy) + 2ve^{u^2 + v^2}(dx - dy)$$
   $$= 2e^{u^2 + v^2}[(u + v)dx + (u - v)dy]$$

4. **代入 $u = x + y$， $v = x - y$**：
   $$dz = 2e^{(x+y)^2 + (x-y)^2}[2x \cdot dx + 2y \cdot dy]$$
   $$= 4e^{2x^2 + 2y^2}(x \cdot dx + y \cdot dy)$$

> **例题3.2a（验证形式不变性）**：对于上面的例子，分别用"自变量"和"中间变量"的观点来计算全微分，验证形式不变性。

**解答**：

**观点1：把 $u, v$ 看作自变量**
$$z = e^{u^2 + v^2}$$
$$dz = \frac{\partial z}{\partial u}du + \frac{\partial z}{\partial v}dv = 2ue^{u^2 + v^2}du + 2ve^{u^2 + v^2}dv$$

**观点2：把 $u, v$ 看作中间变量**
由于 $u = x + y$， $v = x - y$，所以：
$$du = dx + dy, \quad dv = dx - dy$$

代入观点1的结果：
$$dz = 2ue^{u^2 + v^2}(dx + dy) + 2ve^{u^2 + v^2}(dx - dy)$$

**关键观察**：
- **形式完全相同**：$dz = \frac{\partial z}{\partial u}du + \frac{\partial z}{\partial v}dv$
- 无论 $u, v$ 是自变量还是中间变量，全微分的**结构**保持不变
- 只是在具体计算时，需要将 $du, dv$ 用最终的自变量 $dx, dy$ 表示

这就是"全微分形式的不变性"的核心体现！

### 3.3 隐函数的全微分

当函数由方程 $F(x,y,z) = 0$ 确定时，可以通过对方程求全微分来得到 $dz$。

> **方法**：
> 
> 1. 对方程 $F(x,y,z) = 0$ 两边求全微分：
>    $$dF = \frac{\partial F}{\partial x}dx + \frac{\partial F}{\partial y}dy + \frac{\partial F}{\partial z}dz = 0$$
> 2. 解出 $dz$：
>    $$dz = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial z}}dx - \frac{\frac{\partial F}{\partial y}}{\frac{\partial F}{\partial z}}dy$$

> **例题3.3**：由方程 $x^2 + y^2 + z^2 = 1$ 确定的隐函数 $z = z(x,y)$ 的全微分。

**解答**：
1. **设 $F(x,y,z) = x^2 + y^2 + z^2 - 1 = 0$**

2. **计算偏导数**：
   $$\frac{\partial F}{\partial x} = 2x, \quad \frac{\partial F}{\partial y} = 2y, \quad \frac{\partial F}{\partial z} = 2z$$

3. **对方程求全微分**：
   $$2x \cdot dx + 2y \cdot dy + 2z \cdot dz = 0$$

4. **解出 $dz$**：
   $$dz = -\frac{x}{z}dx - \frac{y}{z}dy \quad (z \neq 0)$$

### 3.4 参数方程确定函数的全微分

当函数由参数方程 $\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \\ z = z(t) \end{cases}$ 确定时：

$$dz = \frac{dz}{dt}dt = z'(t)dt$$

如果要表示为 $z = z(x,y)$ 的全微分形式，需要利用：
$$\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{z'(t)}{x'(t)}, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{z'(t)}{y'(t)}$$

> **例题3.4**：设 $\begin{cases} x = t^2 \\ y = t^3 \\ z = t^4 \end{cases}$，求 $dz$（用 $dx, dy$ 表示）。

**解答**：
1. **计算导数**：
   $$x'(t) = 2t, \quad y'(t) = 3t^2, \quad z'(t) = 4t^3$$

2. **计算偏导数**：
   $$\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{z'(t)}{x'(t)} = \frac{4t^3}{2t} = 2t^2$$
   $$\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{z'(t)}{y'(t)} = \frac{4t^3}{3t^2} = \frac{4t}{3}$$

3. **用 $x, y$ 表示**：
   由 $x = t^2$ 得 $t = \sqrt{x}$，由 $y = t^3$ 得 $t = \sqrt[3]{y}$
   
   $$\frac{\partial z}{\partial x} = 2t^2 = 2x, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{4t}{3} = \frac{4\sqrt[3]{y}}{3}$$

4. **全微分**：
   $$dz = 2x \cdot dx + \frac{4\sqrt[3]{y}}{3} \cdot dy$$

### 3.5 全微分计算的常用技巧

**技巧1：分离变量法**
当函数可以表示为 $z = f(x) \cdot g(y)$ 时：
$$dz = f'(x)g(y)dx + f(x)g'(y)dy$$

**技巧2：对数微分法**
对于复杂的幂函数、指数函数的乘积，先取对数再求微分：
$$\ln z = \ln f(x,y) \Rightarrow \frac{dz}{z} = d(\ln f)$$

> **例题3.5**：计算 $z = x^y$ 的全微分。

**解答**：
**方法一：直接计算**
$$\frac{\partial z}{\partial x} = yx^{y-1}, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = x^y \ln x$$
$$dz = yx^{y-1}dx + x^y \ln x \cdot dy$$

**方法二：对数微分法**
$$\ln z = y \ln x$$
$$\frac{dz}{z} = \frac{dy \ln x + y \cdot \frac{dx}{x}}{1} = \ln x \cdot dy + \frac{y}{x}dx$$
$$dz = z(\ln x \cdot dy + \frac{y}{x}dx) = x^y(\ln x \cdot dy + \frac{y}{x}dx)$$
$$= x^y \ln x \cdot dy + yx^{y-1}dx$$

**技巧3：换元法**
适当的变量替换可以简化计算。

**技巧4：利用微分的运算法则**
- $(u \pm v)' = u' \pm v'$
- $(uv)' = u'v + uv'$
- $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$

---

## 4. 全微分的应用

### 4.1 近似计算

当 $|\Delta x|$ 和 $|\Delta y|$ 都很小时，有近似公式：
$$\Delta z \approx dz = f_x(x_0, y_0)\Delta x + f_y(x_0, y_0)\Delta y$$

> **例题4.1**：计算 $(1.02)^{2.97}$ 的近似值。

**解答**：
设 $f(x, y) = x^y$，在点 $(1, 3)$ 附近计算 $f(1.02, 2.97)$。

1. **计算偏导数**：
   $$\frac{\partial f}{\partial x} = yx^{y-1}, \quad \frac{\partial f}{\partial y} = x^y \ln x$$
   
   在点 $(1, 3)$ 处：
   $$f_x(1, 3) = 3 \cdot 1^2 = 3$$
   $$f_y(1, 3) = 1^3 \ln 1 = 0$$

2. **近似计算**：
   $$f(1.02, 2.97) \approx f(1, 3) + f_x(1, 3) \cdot 0.02 + f_y(1, 3) \cdot (-0.03)$$
   $$= 1 + 3 \times 0.02 + 0 \times (-0.03) = 1.06$$

### 4.2 函数值的增量估算

> **例题4.2**：已知圆锥体的高 $h = 10$ cm，底半径 $r = 3$ cm，如果测量时高的误差不超过 $0.1$ cm，半径的误差不超过 $0.05$ cm，求体积的最大绝对误差。

**解答**：
圆锥体积公式： $V = \frac{1}{3}\pi r^2 h$

1. **计算偏导数**：
   $$\frac{\partial V}{\partial r} = \frac{2\pi r h}{3}, \quad \frac{\partial V}{\partial h} = \frac{\pi r^2}{3}$$
   
   在 $(r, h) = (3, 10)$ 处：
   $$\frac{\partial V}{\partial r} = \frac{2\pi \cdot 3 \cdot 10}{3} = 20\pi$$
   $$\frac{\partial V}{\partial h} = \frac{\pi \cdot 9}{3} = 3\pi$$

2. **误差估算**：
   $$|dV| = \left|\frac{\partial V}{\partial r}dr + \frac{\partial V}{\partial h}dh\right|$$
   $$\leq \left|\frac{\partial V}{\partial r}\right||dr| + \left|\frac{\partial V}{\partial h}\right||dh|$$
   $$\leq 20\pi \times 0.05 + 3\pi \times 0.1 = \pi + 0.3\pi = 1.3\pi$$

**结论**：体积的最大绝对误差约为 $1.3\pi \approx 4.08$ cm³。

### 4.3 相对误差与相对变化率

> **定义4.1（相对误差）**
> 
> 函数 $z = f(x, y)$ 的相对误差为：
> $$\frac{dz}{z} = \frac{f_x dx + f_y dy}{f(x, y)}$$

> **例题4.3**：对于函数 $z = x^a y^b$，求相对误差公式。

**解答**：
$$\frac{\partial z}{\partial x} = ax^{a-1}y^b, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = bx^a y^{b-1}$$

$$\frac{dz}{z} = \frac{ax^{a-1}y^b dx + bx^a y^{b-1} dy}{x^a y^b} = a\frac{dx}{x} + b\frac{dy}{y}$$

**结论**：对于幂函数 $z = x^a y^b$，相对误差等于各变量相对误差的加权和。

### 4.4 条件极值问题中的应用

全微分在拉格朗日乘数法中起重要作用。

> **例题4.4**：求椭球面 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$ 上到原点距离的最值。

**解答**：
1. **目标函数**： $f(x,y,z) = x^2 + y^2 + z^2$
2. **约束条件**： $g(x,y,z) = \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} - 1 = 0$
3. **拉格朗日函数**： $L = f + \lambda g$
4. **必要条件**： $\nabla f = \lambda \nabla g$

这里全微分理论为梯度的计算提供了基础。

---

## 5. 误差估算理论

### 5.1 绝对误差与相对误差

**绝对误差**： $|\Delta z| \approx |dz|$

**相对误差**： $\left|\frac{\Delta z}{z}\right| \approx \left|\frac{dz}{z}\right|$

### 5.2 误差传播公式

对于函数 $z = f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$：

**绝对误差**：
$$|dz| \leq \sum_{i=1}^n \left|\frac{\partial z}{\partial x_i}\right| |dx_i|$$

**相对误差**：
$$\left|\frac{dz}{z}\right| \leq \sum_{i=1}^n \left|\frac{\partial z}{\partial x_i} \cdot \frac{x_i}{z}\right| \left|\frac{dx_i}{x_i}\right|$$

### 5.3 常用函数的误差公式

| 函数形式 | 绝对误差 | 相对误差 |
|:---------|:---------|:---------|
| $z = x + y$ | $\|dx\| + \|dy\|$ | $\frac{\|x\|\|dx/x\| + \|y\|\|dy/y\|}{\|x + y\|}$ |
| $z = xy$ | $\|y\|\|dx\| + \|x\|\|dy\|$ | $\|dx/x\| + \|dy/y\|$ |
| $z = x/y$ | $\frac{\|dx\| + \|x\|\|dy/y\|}{\|y\|}$ | $\|dx/x\| + \|dy/y\|$ |
| $z = x^n$ | $\|nx^{n-1}\|\|dx\|$ | $\|n\|\|dx/x\|$ |

> **例题5.1**：用全微分方法估算 $\sqrt{(3.02)^2 + (3.97)^2}$ 的值和误差。

**解答**：
设 $f(x, y) = \sqrt{x^2 + y^2}$，在点 $(3, 4)$ 附近计算。

1. **精确值**： $f(3, 4) = \sqrt{9 + 16} = 5$

2. **偏导数**：
   $$f_x = \frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}}, \quad f_y = \frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}}$$
   
   在点 $(3, 4)$ 处：
   $$f_x(3, 4) = \frac{3}{5}, \quad f_y(3, 4) = \frac{4}{5}$$

3. **近似值**：
   $$f(3.02, 3.97) \approx 5 + \frac{3}{5} \times 0.02 + \frac{4}{5} \times (-0.03)$$
   $$= 5 + 0.012 - 0.024 = 4.988$$

4. **误差估算**：
   $$|df| \leq \frac{3}{5} \times 0.02 + \frac{4}{5} \times 0.03 = 0.012 + 0.024 = 0.036$$

**结论**： $\sqrt{(3.02)^2 + (3.97)^2} \approx 4.988 \pm 0.036$

---

## 6. 全微分方程


> 
> 全微分方程是微分方程的一个重要类型，它与前面学习的全微分理论密切相关。理解了全微分的概念后，我们可以更好地掌握这类方程的求解方法。

### 6.1 全微分方程的定义

> **定义6.1（全微分方程）**
> 
> 如果微分方程  $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$ 的左端恰好是某个二元函数 $u(x,y)$ 的全微分，即
> $$M(x,y)dx + N(x,y)dy = du(x,y)$$
> 则称该方程为**全微分方程**。

**全微分方程的解**： $u(x,y) = C$ （ $C$ 为任意常数）

### 6.2 全微分方程的判定条件

> **定理6.1（全微分方程的充要条件）**
> 
> 方程  $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$ 是全微分方程的充要条件是：
> $$\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$$

**证明要点**：
如果 $M dx + N dy = du$，则：
- $M = \frac{\partial u}{\partial x}$
- $N = \frac{\partial u}{\partial y}$

由于 $\frac{\partial^2 u}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 u}{\partial y \partial x}$，所以 $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$。

### 6.3 全微分方程的求解方法

> **求解步骤总览**：
> 
> 1. **验证条件**：检查 $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$ 是否成立
> 2. **构造函数**：寻找函数 $u(x,y)$ 使得 $\frac{\partial u}{\partial x} = M$， $\frac{\partial u}{\partial y} = N$
> 3. **写出通解**： $u(x,y) = C$

下面我们来对下面**例题6.1**详细展开所有的思维逻辑，帮助理解各种相关概念和解题方法：
> **例题6.1**：求解 $(2xy + 3)dx + (x^2 + 2y)dy = 0$

这是最系统、最可靠的解题方法，适用于几乎所有常见全微分方程。

**详细求解思维过程**：

**第一步：验证全微分条件**
   $M(x,y) = 2xy + 3$， $N(x,y) = x^2 + 2y$
   
计算偏导数：
$$\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}(2xy + 3) = 2x$$
$$\frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x}(x^2 + 2y) = 2x$$
   
   因为 $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$，所以这是全微分方程。

**第二步：构造原函数 $u(x,y)$**

我们需要找到函数 $u(x,y)$ 使得：
- $\frac{\partial u}{\partial x} = M = 2xy + 3$ ... (1)
- $\frac{\partial u}{\partial y} = N = x^2 + 2y$ ... (2)

> **为什么要求 $\frac{\partial u}{\partial x} = M$？**
> 
> 这来自于全微分方程的定义。如果方程 $M dx + N dy = 0$ 是全微分方程，那么存在函数 $u(x,y)$ 使得：
> $$M dx + N dy = du = \frac{\partial u}{\partial x} dx + \frac{\partial u}{\partial y} dy$$
> 
> 比较两边的系数：
> - $dx$ 的系数：$M = \frac{\partial u}{\partial x}$
> - $dy$ 的系数：$N = \frac{\partial u}{\partial y}$
> 
> 这就是为什么我们要构造满足这两个条件的原函数 $u(x,y)$。

**第三步：对方程(1)关于 $x$ 积分**
$$u(x,y) = \int (2xy + 3)dx$$

积分得：
$$u(x,y) = x^2y + 3x + \varphi(y)$$

其中 $\varphi(y)$ 是只关于 $y$ 的未知函数。

**第四步：利用方程(2)确定 $\varphi(y)$**

对 $u(x,y) = x^2y + 3x + \varphi(y)$ 关于 $y$ 求偏导：
$$\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}[x^2y + 3x + \varphi(y)] = x^2 + 0 + \varphi'(y) = x^2 + \varphi'(y)$$

根据条件(2)，这应该等于 $N = x^2 + 2y$：
$$x^2 + \varphi'(y) = x^2 + 2y$$

解出 $\varphi'(y)$，得到：
$$\varphi'(y) = 2y$$

**第五步：积分求 $\varphi(y)$**
$$\varphi(y) = \int 2y \, dy = y^2 + C_1$$

由于最终通解中会有任意常数，这里的 $C_1$ 可以省略。

**第六步：写出完整的原函数**
$$u(x,y) = x^2y + 3x + y^2$$

**第七步：验证结果**
对我们求得的原函数 $u(x,y) = x^2y + 3x + y^2$ 进行验证：

**验证 $\frac{\partial u}{\partial x} = M$**：
$$\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x}(x^2y + 3x + y^2) = 2xy + 3 + 0 = 2xy + 3 = M \quad \checkmark$$ 

**验证 $\frac{\partial u}{\partial y} = N$**：
$$\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}(x^2y + 3x + y^2) = x^2 + 0 + 2y = x^2 + 2y = N \quad \checkmark$$

> **验证的重要性**：
> 
> 这个验证步骤确认了我们构造的 $u(x,y)$ 确实满足全微分的定义：
> $$du = \frac{\partial u}{\partial x} dx + \frac{\partial u}{\partial y} dy = M dx + N dy$$
> 
> 这意味着原方程 $M dx + N dy = 0$ 等价于 $du = 0$，即 $u(x,y) = \text{常数}$。

**第八步：写出通解**
$$x^2y + 3x + y^2 = C$$

下面我再写一个正常解题过程，熟悉一下解法：
> **例题6.2 **：求解 $(3x^2 + 2xy)dx + (x^2 + 2y)dy = 0$

**正常求解过程**：

**第一步**：验证全微分条件
$$\frac{\partial M}{\partial y} = 2x, \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 2x \quad \checkmark$$

**第二步**：构造原函数
$$u = \int (3x^2 + 2xy)dx = x^3 + x^2y + \varphi(y)$$

**第三步**：确定 $\varphi(y)$
$$\frac{\partial u}{\partial y} = x^2 + \varphi'(y) = x^2 + 2y$$
$$\varphi'(y) = 2y \Rightarrow \varphi(y) = y^2$$

**第四步**：写出通解
$$u(x,y) = x^3 + x^2y + y^2 = C$$

### 6.4 积分因子基础理论

如果方程  $M dx + N dy = 0$ 不是全微分方程，但存在函数 $\mu(x,y) \neq 0$，使得
$$\mu(x,y)M dx + \mu(x,y)N dy = 0$$
是全微分方程，则称 $\mu(x,y)$ 为原方程的**积分因子**。

#### 特殊类型的积分因子公式

> **仅含 $x$ 的积分因子**：
> 
> 如果 $\frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N}$ 只是 $x$ 的函数，记为 $f(x)$，则积分因子为：
> $$\mu(x) = e^{\int f(x)dx}$$

> **仅含 $y$ 的积分因子**：
> 
> 如果 $\frac{\frac{\partial N}{\partial x} - \frac{\partial M}{\partial y}}{M}$ 只是 $y$ 的函数，记为 $g(y)$，则积分因子为：
> $$\mu(y) = e^{\int g(y)dy}$$

> **例题6.3**：求解 $y dx + (2x - y)dy = 0$

**详细求解过程**：

**第一步：检验全微分条件**
   $M = y$， $N = 2x - y$
   $$\frac{\partial M}{\partial y} = 1, \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 2$$
   
   因为 $1 \neq 2$，所以不是全微分方程，需要寻找积分因子。

**第二步：寻找只含 $y$ 的积分因子**
计算：
   $$\frac{\frac{\partial N}{\partial x} - \frac{\partial M}{\partial y}}{M} = \frac{2 - 1}{y} = \frac{1}{y}$$
   
这是只关于 $y$ 的函数！

**第三步：计算积分因子**
   $$\mu(y) = e^{\int \frac{1}{y}dy} = e^{\ln|y|} = y$$

**第四步：应用积分因子**
用 $\mu(y) = y$ 乘以原方程：
   $$y^2 dx + (2xy - y^2)dy = 0$$

**第五步：验证新方程是全微分方程**
新方程中：$M_1 = y^2$， $N_1 = 2xy - y^2$
$$\frac{\partial M_1}{\partial y} = 2y, \quad \frac{\partial N_1}{\partial x} = 2y$$
条件满足！

**第六步：求解全微分方程**
$$u = \int y^2 dx = xy^2 + \varphi(y)$$
$$\frac{\partial u}{\partial y} = 2xy + \varphi'(y) = 2xy - y^2$$
$$\varphi'(y) = -y^2, \quad \varphi(y) = -\frac{y^3}{3}$$

**通解**：
   $$xy^2 - \frac{y^3}{3} = C$$

---

## 7. 总结

### 7.1 核心概念梳理

1. **全微分的定义**：$dz = f_x(x_0, y_0)dx + f_y(x_0, y_0)dy$
2. **可微的充分条件**：偏导数连续 ⇒ 可微
3. **可微的必要条件**：可微 ⇒ 偏导数存在且连续
4. **全微分形式的不变性**：无论变量是自变量还是中间变量，形式保持不变

### 7.2 重要定理

| 定理名称 | 内容 | 应用 |
|:---------|:-----|:-----|
| 可微的充分条件 | 偏导数连续 ⇒ 可微 | 判定可微性 |
| 可微的必要条件 | 可微 ⇒ 偏导数存在 | 理论分析 |
| 全微分形式不变性 | $dz = f_x dx + f_y dy$ | 复合函数微分 |
| 全微分方程判定 | $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$ | 判定全微分方程 |
